**戴震**（），[中國](../Page/中國.md "wikilink")[清代](../Page/清代.md "wikilink")[語言學家](../Page/語言學家.md "wikilink")、[思想家](../Page/思想家.md "wikilink")。字慎修，號東原，[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[徽州](../Page/徽州.md "wikilink")[休寧隆阜](../Page/休寧.md "wikilink")（今[黃山市](../Page/黃山市.md "wikilink")）人，曾六次[會試未中](../Page/會試.md "wikilink")。\[1\]晚年因學術成就顯著，[乾隆帝特招入館任](../Page/乾隆帝.md "wikilink")《[四庫全書](../Page/四庫全書.md "wikilink")》纂修官，賜同[進士出身](../Page/進士.md "wikilink")，授[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")。

## 生平

戴震生於雍正元年十二月二十四（1724年1月19日），小時聰敏，過目成誦，十歲讀《大學章句》至「右經一章」以下，問私塾老師說：「此何以知其為『孔子之言而曾子述之』？又何以知其為『曾子之意而門人記之』？」師應之曰：「此朱文公所說。」但戴震接著指出周朝離宋朝有兩千年之遙，為什麼朱子能知道這些事呢？問得老師無言以對。\[2\]

戴震是[音韻學家](../Page/音韻學.md "wikilink")[江永的弟子](../Page/江永_\(人物\).md "wikilink")。他對[經學](../Page/經學.md "wikilink")、[天文](../Page/天文.md "wikilink")、[地理](../Page/地理.md "wikilink")、[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")、[數學](../Page/數學.md "wikilink")、[機械](../Page/機械.md "wikilink")、[水利](../Page/水利.md "wikilink")、[生物及古代器物都有研究](../Page/生物.md "wikilink")，被譽為百科全書式的學者。乾隆二十年（1755年）夏，戴震初識[紀昀](../Page/紀昀.md "wikilink")，戴震後來幾次到京師都住在紀昀家。紀昀出資將戴震的《考工記圖》付梓，並為之作序。

乾隆二十三年（1758年），設館於[禮部尚書](../Page/禮部尚書.md "wikilink")[王安國家](../Page/王安國.md "wikilink")，教授[王念孫讀經](../Page/王念孫.md "wikilink")。次年，結識[惠棟於](../Page/惠棟.md "wikilink")[揚州](../Page/揚州.md "wikilink")[轉運使](../Page/轉運使.md "wikilink")[盧文弨署內](../Page/盧文弨.md "wikilink")。乾隆二十九年（1764年），中式[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")。乾隆三十三年（1768年），成《[原善](../Page/原善.md "wikilink")》三卷。

[乾隆三十八年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1773年），因紀昀的推薦為《[四庫全書](../Page/四庫全書.md "wikilink")》纂修官。乾隆四十年（1775年），為乾隆帝特許，經殿試，賜同進士出身。授[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")，未及[散館授官而病卒](../Page/散館.md "wikilink")。紀昀有詩懷念：「披肝露膽兩不疑，情話分明憶舊時。」[洪榜為戴震寫行狀稱](../Page/洪榜.md "wikilink")：「抱經世之才，其論治以富民為本」。

## 學術

戴震對於[汉语音韻學很有研究](../Page/汉语音韻學.md "wikilink")，創立了古音九類二十五部之說以及陰陽入對轉的理論。此外，他也精通[訓詁學](../Page/訓詁學.md "wikilink")。四十歲後開始質疑[宋學](../Page/宋學.md "wikilink")，進而力抨宋代理學家。\[3\]以為程、朱論理摻雜佛老，不復先秦儒學宗旨，晚年所著《[孟子字義疏證](../Page/孟子字義疏證.md "wikilink")》，全面否定了程朱思想。

戴震在《孟子字義疏證》一書中批駁了程朱理學的「存天理，滅人欲」主張，並指出，宋儒輕言天理、公義，而輕「民之飢寒愁怨、飲食男女、常情隱曲之感，言雖美，而用之治人，則禍其人。」\[4\]於是，理學以理殺人，「適成忍而殘殺之具」，極大地壓抑了人的天性，扭曲了道德、文章：「夫詖辭邪說之深入人心，必害於事，害於政，天下披其禍而莫之能覺也。」\[5\]可謂是「酷吏以法殺人，後儒以理殺人」\[6\]。

戴震對道學的批判，延續了清初[王夫之等人的套路](../Page/王夫之.md "wikilink")，在文字、考辨的基礎上，提出了人乃血氣之軀，道德也無非“不過”、“不及”之論，是人類天性的合理調節，是自然需要的合理表達，由此改變了體用兩分，倫理為体，人慾為氣，由私欲害理推導出理慾對立的本體論，恢復儒學本來面目和倫理的原初意義。

在否定了朱熹的形而上學本體論的過程中，戴震發揮了[張載以來所形成](../Page/張載.md "wikilink")「天道－性－人道」体用一體的説法，形成了「天道論」這一世界圖式。由此戴震得出結論：天道無非氣化流行之變，「氣」即「道」，体用唯一的説法：「形而上」之「道」，即「未成形質」以前之「氣」；「形而下」之器，即「已成形質」以後之物，形式與質料互為條件，陰陽消長相為基礎，理學所謂「理在事先」不過是私心自用，偏執形式而已。戴震這一對体用一體的繼承所發展出來的「天性論」充滿了人性的關懷和肯定，極大地解放了籠罩「去人欲、存天理」的理學桎梏之下的人心思想。同時，戴震與章學誠並稱清代學術史與思想史上兩大高峰，以漢學為宗，發揮了六經皆史的治學方法，開創了儒家學術思想由「尊德性」向「道問學」的歷史轉向。

[章太炎是推重戴震的第一人](../Page/章太炎.md "wikilink")，「銓次諸儒學術所原，不過惠、戴二宗」。\[7\]又說戴學源於[荀子](../Page/荀子.md "wikilink")。從章太炎開始，戴震的哲學才進一步為人所注意。[胡適著](../Page/胡適.md "wikilink")《戴東原的哲學》，認為戴震建立起「清朝學術全盛時代的哲學」，「可說是宋明理學的根本革命，也可以說是新理學的建設——哲學的中興。」

[姚鼐與戴震共修](../Page/姚鼐.md "wikilink")《《四庫全書》時，欲事戴為師遭到拒絕，\[8\]姚鼐於是攻擊戴學「破碎不通」，甚至罵戴將「身滅絕嗣，此殆未可以為偶然也」。\[9\]戴震「反宋儒」、「反朱熹」，故不為[錢穆所喜](../Page/錢穆.md "wikilink")。[余英時](../Page/余英時.md "wikilink")《論戴震與章學誠》認為︰“然東原斥程朱即所以發揮程朱，實齋（章學誠）宗陸王即所以叛離陸王，取徑雖異，旨則歸一，則兩家之貌異緩和疼不能掩其心同。”戴震撰有《汾州府志》和《汾陽縣誌》，其間與章學誠發生過激烈的爭論。余英時謂：“東原謂方志當重地理沿革，這裡顯然表現出了一種狹義的考證觀點。蓋東原治《水經注》有年，即移《水經注》之法於方志之纂修也。”後世出版有《戴震文集》、《戴震集》等。

## 評價

[Daizhen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Daizhen.jpg "fig:Daizhen.jpg")

  - [章實齋](../Page/章實齋.md "wikilink")《[文史通義](../Page/文史通義.md "wikilink")‧書朱陸篇後》指出：“戴君學術，實自朱子道問學而得之……偶有出於朱子所不及者，因而丑貶朱子，至斥以悖謬，詆以妄作”。
  - [方東樹](../Page/方東樹.md "wikilink")《[漢學商兌](../Page/漢學商兌.md "wikilink")》批評戴震：“程朱所嚴辨理欲，指人主及學人心術邪正言之，乃最吃緊本務，與民情同然好惡之慾迥別。今移此混彼，妄援立說，謂當通遂其欲，不當繩之以理，言理則為以意見殺人，此恆古未有之異端邪說。”
  - [梁啟超說](../Page/梁啟超.md "wikilink")：“苟無戴震，則清學能否卓然自樹立，蓋未可知也。”\[10\]
  - [胡適認為戴震足与](../Page/胡適.md "wikilink")[朱熹](../Page/朱熹.md "wikilink")、[王阳明齐名](../Page/王阳明.md "wikilink")，是朱子以后的第一个大思想。\[11\]
  - 戴震認為：“必知字之詁，而後識句之意，識句之意，而後通全篇之義，進而窺全書之指。”[錢鍾書說](../Page/錢鍾書.md "wikilink")：“是特一邊耳……復須解全篇之義乃至全書之指，庶得以定某句之意；解全句之意，庶得以定某字之詁；或並須曉會作者立言之宗尚、當時流行之文風，以及修詞異宜之著述體裁，方概知全篇或全書之指歸……交互往復，庶幾乎義解圓足而免於偏枯。”\[12\]。

## 主要著作

  - 《[策算](../Page/策算.md "wikilink")》一卷 乾隆九年
  - 《毛郑诗考正》五卷
  - 《[原象](../Page/原象.md "wikilink")》一卷
  - 《[勾股割圜記](../Page/勾股割圜記.md "wikilink")》三卷
  - 《[續天文略](../Page/續天文略.md "wikilink")》二卷
  - 《[尚書義考](../Page/尚書義考.md "wikilink")》二卷
  - 《[經考](../Page/經考.md "wikilink")》五卷
  - 《[屈原賦注](../Page/屈原賦注.md "wikilink")》三卷
  - 《[原善](../Page/原善.md "wikilink")》三卷
  - 《[考工記圖注](../Page/考工記圖注.md "wikilink")》
  - 《[孟子字義疏證](../Page/孟子字義疏證.md "wikilink")》，原稱《孟子私淑錄》、《緒言》三卷
  - 《[中庸補註](../Page/中庸補註.md "wikilink")》
  - 《[水地記](../Page/水地記.md "wikilink")》一卷
  - 《[聲韻考](../Page/聲韻考.md "wikilink")》四卷
  - 《[聲類表](../Page/聲類表.md "wikilink")》十卷
  - 《[方言疏證](../Page/方言疏證.md "wikilink")》十三卷
  - 《[水經注](../Page/水經注.md "wikilink")》三十五卷
  - 《文集》十卷
  - 《直隶河渠书》一百十一卷
  - 《汾阳县志》
  - 《汾州府志》三十四卷

## 水經注公案

戴震從乾隆三十年（1765年）起，開始研究北魏[酈道元的](../Page/酈道元.md "wikilink")《水經注》，直到乾隆四十年（1775年），才最終[校定](../Page/校對.md "wikilink")《水經注》，前後十年。他三次[校訂](../Page/校對.md "wikilink")《水經注》，為《水經注》總計補缺漏字2128個，刪妄增字1448個，正臆改字3715個，使得《水經注》正本清源，還其本來面貌。

戴震在四庫全書館中[校勘](../Page/校對.md "wikilink")《水經注》時，曾捲入抄襲[趙一清成果的公案](../Page/趙一清.md "wikilink")。段玉裁認為趙書襲戴。\[13\][王國維對於戴震的](../Page/王國維.md "wikilink")《水經注》是否剽竊問題，撰寫《書戴校水經注後》一文，指斥其非，王国维愤然道：“凡此等学问上可忌可耻之事，东原胥为之而不顾。”。[胡適則為戴震辯護](../Page/胡適.md "wikilink")，認為戴震在《水經注》研究方面沒有抄襲的嫌疑，一般認為胡適是白費二十餘年心力。[楊守敬](../Page/楊守敬.md "wikilink")《水經註疏》每每點出：“此戴襲趙之確證。”例如卷五寫道：“趙氏不撿……而……以訂酈氏，大謬。戴氏亦不加詳考，竟依改，可哂也。”[陳橋驛則認為](../Page/陳橋驛_\(歷史學家\).md "wikilink")，与其说是“气矜”，不如说是“功名之欲”。\[14\]

## 學生

戴震的學生有很多都是著名的文字學家：

  - [段玉裁](../Page/段玉裁.md "wikilink")
  - [孔廣森](../Page/孔廣森.md "wikilink")
  - [王念孫](../Page/王念孫.md "wikilink")
  - [洪榜](../Page/洪榜.md "wikilink")

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - [梁启超](../Page/梁启超.md "wikilink")《戴东原先生传》1923年（民国十二年）《饮冰室合集》 第五卷
  - 梁启超《戴东原哲学》1923年（民国十二年）《饮冰室合集》 第五卷
  - [洪榜](../Page/洪榜.md "wikilink")：《戴東原先生行狀》，《二洪遺稿》
  - [胡適](../Page/胡適.md "wikilink")：《[戴東原的哲學](http://taiwanebook.ncl.edu.tw/en/book/NLPI-31120003525085/reader)》
  - [余英時](../Page/余英時.md "wikilink")：《論戴震與章學誠》（香港：龍門書店，1976）。

## 研究書目

  - 胡明辉：〈[青年戴震：十八世纪中国士人社会的“局外人”与儒学的新动向](http://www.nssd.org/articles/Article_Read.aspx?id=35211458)〉。
  - 黃俊傑：〈[東亞近世儒學思潮的新動向——戴東原、伊藤仁齋與丁茶山對孟學的解釋](http://huang.cc.ntu.edu.tw/pdf/CCA0904.pdf)〉。
  - 丘為君：《[戴震學的形成](http://taiwanebook.ncl.edu.tw/en/book/NCL-002893539/reader)》（台北：聯經出版事業股份有限公司，2004）。
  - 丘為君：〈\[<http://readopac3.ncl.edu.tw/nclJournal/search/detail.jsp?sysId=0005420083&dtdId=000040&search_type=detail&la=ch&checked=&unchecked=0810005441005,0820005420083,0830005417405,0840005655887,0850005331849,0860005323653,0870005365021,0880005289746,0890005278312,0900005228518,0910005223517,0920005027616,0930004922469,0940004922462,0950005841041,0960006069067>,
    梁啟超的戴震研究——動機、方法、與意義\]〉。
  - 岡田武彥 著，陳瑋芬
    譯：〈[戴震與日本古學派的思想——唯氣論與理學批判論的展開](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Newsletter/38/38-67-90.pdf)〉。
  - 石井刚：〈[文学复古与“科学”革命：戴震的西学对章太炎国故文体的影响](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=672740430)〉。

## 外部链接

  -
{{-}}

[Category:清朝庶吉士](../Category/清朝庶吉士.md "wikilink")
[Category:清朝儒學學者](../Category/清朝儒學學者.md "wikilink")
[Category:清朝經學家](../Category/清朝經學家.md "wikilink")
[Category:中國語言學家](../Category/中國語言學家.md "wikilink")
[Category:清朝思想家](../Category/清朝思想家.md "wikilink")
[Category:四庫全書](../Category/四庫全書.md "wikilink")
[Category:乾隆四十年乙未科進士](../Category/乾隆四十年乙未科進士.md "wikilink")
[Category:休寧人](../Category/休寧人.md "wikilink")
[Z震](../Category/戴姓.md "wikilink")

1.  余英時：《論戴震與章學誠》
2.  《國朝漢學師承記》（清）江藩 著 中華書局1983版，第八十五頁
3.  [侯外廬](../Page/侯外廬.md "wikilink")《中國思想史綱》：“戴震的學術思想，依據他對宋學態度的變化，大體可以四十歲為界際，分為前後兩個時期：前期雖力倡漢學，但不排斥宋學；後期獨標經學新義以力攻宋學。”
4.  《孟子字義疏證‧權》，《戴震全書》卷六，黃山書社1995年版，第217頁。
5.  《孟子字義疏證‧權》，《戴震全書》卷六，黃山書社1995年版，第215頁。
6.  《與某書》，《戴震全書》卷六，黃山書社1995年版，第496頁。
7.  吳承仕：《章炳麟論學集》
8.  《戴東原先生全集》，卷9，《與姚孝廉姬傳書》
9.  姚鼐，《再覆簡齋書》，《惜抱軒全集》卷6
10. 《清代學術概論》
11. 《戴东原在中国哲学史上的地位》，《讀書雜誌》第十七期，1924年1月
12. 《管錐編》第一七一頁
13. 段玉裁《戴東原年譜》裡說：“趙書經梁處素校刊，有不合者，捃戴本以正之。”
14. 《论戴震校武英殿本〈水经注〉的功过》，收入陈桥驿《郦学新论》